02-27 오답


4.GoF(Gangs of Four) 디자인 패턴의 생성패턴에 속하지 않는 것은?
     
     1.추상 팩토리(Abstract Factory)
     2.빌더(Builder)
     3.어댑터(Adapter)
     4.싱글턴(Singleton)
* 생성패턴
추상 팩토리 패턴: 동일한 주제의 다른 팩토리를 묶어 준다.
빌더 패턴: 생성(construction)과 표기(representation)를 분리해 복잡한 객체를 생성한다
싱글턴 패턴: 한 클래스에 한 객체만 존재하도록 제한한다.

* 구조패턴
어댑터 패턴: 인터페이스가 호환되지 않는 클래스들을 함께 이용할 수 있도록, 타 클래스의 인터페이스를 기존 인터페이스에 덧씌운다.


생성패턴 :
추상 팩토리(Abstract Factory)
빌더(Builder)
팩토리메서드(FactoryMethod)
프로토타입(Prototype)
싱글톤(Singleton)

구조패턴 :
어댑터(Adapter)
브리지(Bridge)
컴포지트(Composite)
데코레이터(Decorator)
파사드(Facade)
플라이웨이트(Flyweight)
프록시(Proxy)

행위 패턴 :
책임 연쇄(Chain of Responsibility)
커맨드(Command)
인터프리터(InterPreter)
이터레이터(Iterator)
중재자(Mediator)
메멘토(Memento)
옵서버(Observer)
상태(State)
전략(Strategy)
템플릿메서드(Template Method)
방문자(Visitor)


5.응용프로그램의 프로시저를 사용하여 원격 프로시저를 로컬 프로시저처럼 호출하는 방식의 미들웨어는?
     
     1.WAS(Web Application Server)
     2.MOM(Message Oriented Middleware)
     3.RPC(Remote Procedure Call) // 리무트 원격
     4.ORB(Object Request Broker)

     입력한 답 : 2
     정답 : [3] 
     정답률 : 81%
     	<문제 해설>
1. WAS : 애플리케이션 수행 미들웨어
2. MOM : 메세지 지향 미들웨어
3. RPC : 원격 프로시저 호출 
4. ORB : 네트워크 호출 미들웨어

7.객체지향 분석 방법론 중 Coad-Yourdon 방법에 해당하는 것은?
     
     1.E-R 다이어그램을 사용하여 객체의 행위를 데이터 모델링하는데 초점을 둔 방법이다.
     2.객체, 동적, 기능 모델로 나누어 수행하는 방법이다.
     3.미시적 개발 프로세스와 거시적 개발 프로세스를 모두 사용하는 방법이다.
     4.Use-Case를 강조하여 사용하는 방법이다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 71%
     	<문제 해설>
2. 럼바우 분석 기법
3. Booch 방법
4. Jacobson 방법
[해설작성자 : .]

객체지향 분석 방법론
1.Booch(부치)
- 미시적, 거시적 개발 프로세스를 모두 사용하는 분석방법.
- 클래스와 객체들을 분석 및 식별하고 클래스의 속성과 연산을 정의

2. Jacobson(제이콥슨)
- Use Case를 사용하여 분석(사용자, 외부 시스템, 다른 요소들이 시스템과 상호 작용 하는 방법을 기술)

3. Coad-Yourdon
- E-R 다이어그램을 사용하여 객체의 행위를 모델링
- 객체 식별, 구조 식별

4. Wirfs-Brock
- 분석과 설계간 구분이 없으며, 고객 명세서를 평가하여 설계 작업까지 연속적으로 수행

13.기본 유스케이스 수행 시 특별한 조건을 만족할 때 수행하는 유스케이스는?
     
     1.연관
     2.확장
     3.선택
     4.특화

     입력한 답 : 4
     정답 : [2] 
     정답률 : 60%
     	<문제 해설>
Usecase 구성요소와의 관계
- 연관 : use case 와 actor의 관계
- 확장 : 기본 use case 수행 시 특별한 조건을 만족할 때 수행할 usecase
- 포함 : 시스템의 기능이 별도의 기능을 포함
- 일반화 : 하위 use case/action이 상위 use case/actor에게 기능/역할을 상속받음
- 그룹화 : 여러개의 usecase를 단순화하는 방법


14.다음 중 요구사항 모델링에 활용되지 않는 것은?
     
     1.애자일(Agile) 방법
     2.유스케이스 다이어그램(Use Case Diagram)
     3.시컨스 다이어그램(Sequence Diagram)
     4.단계 다이어그램(Phase Diagram)

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 66%
     	<문제 해설>
단계 다이어그램: 물리 화학 등에서 사용하는 다이어그램, 요구사항 모델링과 관계 없음

32.이진 검색 알고리즘에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.탐색 효율이 좋고 탐색 시간이 적게 소요된다.
     2.검색할 데이터가 정렬되어 있어야 한다.
     3.피보나치 수열에 따라 다음에 비교할 대상을 선정하여 검색한다.
     4.비교횟수를 거듭할 때마다 검색 대상이 되는 데이터의 수가 절반으로 줄어든다.

     입력한 답 : 2
     정답 : [3] 
     정답률 : 65%
     	<문제 해설>
3은 피보나치 검색에 대한 설명.
이진 검색은 전체 파일을 두 개의 서브파일로 분리해가면서 key 레코드를 검색하는 방식

37.퀵 정렬에 관한 설명으로 옳은 것은?
     
     1.레코드의 키 값을 분석하여 같은 값끼리 그 순서에 맞는 버킷에 분배하였다가 버킷의 순서대로 레코드를 꺼내어 정렬한다.
     2.주어진 파일에서 인접한 두 개의 레코드 키 값을 비교하여 그 크기에 따라 레코드 위치를 서로 교환한다.
     3.레코드의 많은 자료 이동을 없애고 하나의 파일을 부분적으로 나누어 가면서 정렬한다.
     4.임의의 레코드 키와 매개변수(h)값만큼 떨어진 곳의 레코드 키를 비교하여 서로 교환해 가면서 정렬한다.

     입력한 답 : 1
     정답 : [3] 
     정답률 : 49%
     	<문제 해설>
*퀵 정렬: 레코드의 많은 자료 이동을 없애고 하나의 파일을 부분적으로 나누어 가면서 정렬하는 방식

*삽입정렬: 가장 간단한 정렬 방식, 이미 순서화된 파일에 새로운 하나의 레코드를 순서에 맞게 삽입시켜 정렬
*쉘 정렬: 삽입정렬 확장 개념, 입력파일을 매개변수값으로 서브파일 구성하고 각 서브파일을 삽입정렬 방식으로 순서 배열하는 과정을 반복하는 정렬
*선택정렬: n개의 레코드 중에서 최소값을 찾아 첫 번째 레코드 위치에 놓고, 나머지 n-1개 중에서 다시 최소값을 찾아 두 번째 레코드 위치에 놓는 방식을 반복하는 정렬
*버블정렬: 주어진 파일에서 인접한 두 개의 레코드 키 값을 비교하여 그 크기에 따라 레코드 위치를 서로 교환하는 정렬 방식
*힙 정렬: 전이진 트리를 이용한 정렬 방식
*2-Way 합병 정렬: 이미 정렬되어 있는 두 개의 파일을 한 개의 파일로 합병하는 정렬 방식


38.해싱 함수(Hashing Function)의 종류가 아닌 것은?
     
     1.제곱법(mid-square)
     2.숫자분석법(digit analysis)
     3.개방주소법(open addressing)
     4.제산법(division)

     입력한 답 : 4
     정답 : [3] 
     정답률 : 64%
     	<문제 해설>
해싱함수에는
제산법, 제곱법, 중첩법(폴딩법), 숫자분석법, 기수 변환법, 무작위 방법이 있다.
[해설작성자 : 또르링]

스키마는 개념 내부 외부가 있다.
카디널리티: 튜플의 수 (행의 개수) 가로줄 
차수(degree): 속성의 수 (열의 개수) 세로줄

51.조건을 만족하는 릴레이션의 수평적 부분집합으로 구성하며, 연산자의 기호는 그리스 문자 시그마(σ)를 사용하는 관계대수 연산은?
     
     1.Select
     2.Project
     3.Join
     4.Division

     입력한 답 : 3
     정답 : [1] 
     정답률 : 72%
     	<문제 해설>
SELECT σ
PROJECT π
JOIN ▷◁
DIVISION ÷


52.SQL에서 스키마(schema), 도메인(domain), 테이블(table), 뷰(view), 인덱스(index)를 정의하거나 변경 또는 삭제할 때 사용하는 언어는?
     
     1.DML(Data Manipulation Language)
     2.DDL(Data Definition Language)
     3.DCL(Data Control Language)
     4.IDL(Interactive Data Language)

     입력한 답 : 1
     정답 : [2] 
     정답률 : 74%
     	<문제 해설>
DML(데이터 조작어) - SELECT/INSERT/DELETE/UPDATE
DDL(데이터 정의어) - CREATE/ALTER/DROP
DCL(데이터 제어어) - GRANT/REVOKE/COMMIT/ROLLBACK/SAVEPOINT


55.3NF에서 BCNF가 되기 위한 조건은?
     
     1.이행적 함수 종속 제거
     2.부분적 함수 종속 제거
     3.다치 종속 제거
     4.결정자이면서 후보 키가 아닌 것 제거

     입력한 답 : 1
     정답 : [4] 
     정답률 : 73%
     	<문제 해설>
1NF(도)-2NF(부)-3NF(이)-BCNF(결)-4NF(다)-5NF(조)

도부이결다줘 = 두부이걸다줘?
앞글자만 따서 순서외우면 편함

62.OSI 7계층에서 물리적 연결을 이용해 신뢰성 있는 정보를 전송하려고 동기화, 오류제어, 흐름제어 등의 전송에러를 제어하는 계층은?
     
     1.데이터 링크 계층
     2.물리 계층
     3.응용 계층
     4.표현 계층

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 70%
     	<문제 해설>
1.데이터링크계층 - 동기화/오류제어/순서제어
2.물리계층 - 실제 접속 및 절단/기계,전기,기능,절차적 특성 규칙 정의
3.응용계층 - 전자사서함/파일전송
4.표현계층 - 데이터 변환/데이터 암호화/정보형식변환


66.교착상태가 발생할 수 있는 조건이 아닌 것은?
     
     1.Mutual exclusion
     2.Hold and wait
     3.Non-preemption
     4.Linear wait

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 57%
     	<문제 해설>
1. 상호 배제(mutual exclusion)
2. 점유와 대기(hold and wait)
3. 비선점(Non-preemption)
------
4번 Linear wait(선형 대기)가 아니라 Circular wait(환형 대기)


67.IPv6에 대한 설명으로 틀린 것은?
     
     1.멀티캐스팅(Multicast) 대신 브로드캐스트(Broadcast)를 사용한다.
     2.보안과 인증 확장 헤더를 사용함으로써 인터넷 계층의 보안기능을 강화하였다.
     3.애니캐스트(Anycast)는 하나의 호스트에서 그룹 내의 가장 가까운 곳에 있는 수신자에게 전달하는 방식이다.
     4.128비트 주소체계를 사용한다.

     입력한 답 : 4
     정답 : [1] 
     정답률 : 73%
     	<문제 해설>
브로드캐스팅은 IPv4에 해당합니다.
[해설작성자 : comcbt.com 이용자]

IPv4 : 유니캐스트, 멀티캐스트, 브로드캐스트
IPv6 : 유니캐스트, 애니캐스트, 멀티캐스트

IPv6는 브로드캐스트 대신 애니캐스트 사용

68.TCP/IP 프로토콜에서 TCP가 해당하는 계층은?
     
     1.데이터 링크 계층
     2.네트워크 계층
     3.트랜스포트 계층
     4.세션 계층

     입력한 답 : 2
     정답 : [3] 
     정답률 : 58%
     	<문제 해설>
TCP = 전송 계층(4)
IP = 네트워크 계층(3)


69.C언어에서 변수로 사용할 수 없는 것은?
     
     1.data02
     2.int01
     3._sub
     4.short

     입력한 답 : 2
     정답 : [4] 
     정답률 : 70%
     	<문제 해설>
short은 시스템 예약어

결합도가 높은순
(내): 내용 결합도
(공): 공통 결합도
(부): 외부 결합도
(제): 제어 결합도
(스): 스탬프 결합도
(자): 자료 결합도


81.다음 암호 알고리즘 중 성격이 다른 하나는?
     
     1.MD4
     2.MD5
     3.SHA-1
     4.AES

     입력한 답 : 3
     정답 : [4] 
     정답률 : 64%
     	<문제 해설>
MD4, MD5, SHA-1 = 해시 암호화 알고리즘
AES = 대칭 키 암호화 알고리즘
(추가)
디피-헬만, RSA 등.. = 비대칭 키(공개 키) 암호화 알고리즘
[해설작성자 : 수박]

85.정보 보안을 위한 접근통제 정책 종류에 해당하지 않는 것은?
     
     1.임의적 접근 통제
     2.데이터 전환 접근 통제
     3.강제적 접근 통제
     4.역할 기반 접근 통제

     입력한 답 : 3
     정답 : [2] 
     정답률 : 55%
     	<문제 해설>
정보보안을 위한 접근통제 정책 종류
1. 임의적 접근통제정책(DAC ; Discretionary Access Control)
2. 강제적 접근통제정책(MAC ; Mandatory Access Control)
3. 역할기반 접근통제정책(RBAC ; Role-based Access Control)
[해설작성자 : KB]


87.정형화된 분석 절차에 따라 사용자 요구사항을 파악, 문서화하는 체계적 분석방법으로 자료흐름도, 자료사전, 소단위명세서의 특징을 갖는 것은?
     
     1.구조적 개발 방법론
     2.객체지향 개발 방법론
     3.정보공학 방법론
     4.CBD 방법론

     입력한 답 : 2
     정답 : [1] 
     정답률 : 59%
     	<문제 해설>
1.구조적 방법론은 정형화된 분석절차에 따라 사용자 요구사항을 파악하여 문서화하는 처리 중심의 방법론

2.객체지향 방법론은 현실 세계의 개체를 기계의 부품처럼 하나의 객체로 만들어, 소프트웨어를 개발할 때 기계의 부품을 조립하듯이 객체들을 조립해서 필요한 소프트웨어를 구현하는 방법론

3.정보공학 방법론은 정보 시스템의 개발을 위해 계획, 분석, 설계, 구축에 정형화된 기법들을 상호 연관성 있게 통합 및 적용하는 자료중심의 방법론

4.컴포넌트기반 방법론은 기존의 시스템이나 소프트웨어를 구성하는 컴포넌트를 조합하여 하나의 새로운 애플리케이션을 만드는 방법론

95.세션 하이재킹을 탐지하는 방법으로 거리가 먼 것은?
     
     1.FTP SYN SEGNENT 탐지
     2.비동기화 상태 탐지
     3.ACK STORM 탐지
     4.패킷의 유실 및 재전송 증가 탐지

     입력한 답 : 3
     정답 : [1] 
     정답률 : 39%
     	<문제 해설>
세션하이재킹 탐지 방법

- 비동기화 탐지: 서버와 시퀀스 넘버를 주기적으로 탐지, 비동기 상태 탐지
- Ack Storm 탐지: 급격한 ACK 비율 증가시 탐지
- 패킷의 유실 및 재전송 증가 탐지: 공격자가 중간에 끼어서 작동하므로 패킷의 유실과 서버와의 응답이 길어짐
